\chapter{Introdução}

A nova Administração Pública foi um movimento iniciado na década de 70
nos países Anglo-Saxões, especialmente nos Estados Unidos e Inglaterra, com a
contínua discussão de qual seria a função do Estado na economia e na sociedade.

Segundo \citeonline{diniz2001}, de um lado havia a corrente que pregava uma menor atuação
do Estado, os que defendiam a privatização de empresas públicas para serem
entregues à competição do mercado. Para eles, o crescimento do Estado fez com
que as empresas e agências se tornassem ineficientes e que a ideia do Estado
Mínimo, através da abertura dos mercados com a globalização e o neoliberalismo,
por si só uniformizaria o desenvolvimento entre os países e conduziria à
modernização interna das sociedades e seus Estados, assim como a homogeneização
da economia. Do outro lado, estavam os que defendiam o Estado de bem estar
social, os quais preservavam a visão do papel do Estado como agente
intervencionista na economia e promotor e executor das políticas sociais.

\citeonline{barcelos2013} afirma que, na realidade, tanto uma quanto a outra teoria de
atuação do Estado já foram testadas e sucumbiram dentro de cenários dinâmicos
onde a estagnação de um quanto o outro modelo não é suficiente. Hoje, dentro da
Administração existem escolas que estudam a Administração Pública
especificamente, e nesses estudos aparecem teorias novas como a Administração
Gerencial, Accountability e a Nova Gestão Pública. Conceitos que trazem para a
gestão pública assuntos de iniciativa privada como transparência, eficiência,
produtividade e responsabilização.

Conforme consta no cenário apresentado pelo Plano Diretor da Reforma do
Aparelho do Estado -- \citeonline{pdrae1995}, no Brasil, a crise do Estado iniciada nos
anos 70, tornou-se evidente nos anos 80, com a manifestação da redução nas
taxas de crescimento econômico, altos índices de inflação e desemprego,
concomitante ao descontrole fiscal. A desordem econômica veio com a sobrecarga
das demandas dirigidas ao Estado, que a esta altura expressava dificuldades em
administrar e processar as crescentes expectativas em relação à política de
bem-estar social.

Ainda, de acordo com o \citeonline{pdrae1995}, em razão do modelo de desenvolvimento
adotado, o Estado desviou-se de suas funções principais estabelecidas na
Constituição para atuar com ênfase na esfera produtiva. Essa interferência do
Estado gerou distorções crescentes no mercado, provocando cenários fictícios
que tornaram-se insustentáveis na década de 90.

Em meados dos anos 90 surge uma resposta com o desafio de superação da crise: a
ideia de reforma do Estado, segundo \citeonline{peregrino2009}, inspirada no modelo da
New Public Management - NPM (Nova Administração Pública),  de forma a resgatar
sua autonomia financeira e sua capacidade de implementar políticas públicas
propondo que os princípios gerenciais das empresas privadas passassem também a
estar presentes no funcionamento do governo e de suas políticas públicas. A NPM
se materializou formalmente com a promulgação do Plano Diretor da Reforma do
Aparelho do Estado (PDRAE), em 1995, no governo de Fernando Henrique Cardoso.

Na busca de modelos de gestão que contemplassem, de forma mais efetiva e
eficaz, as novas e crescentes demandas da sociedade, o modelo gerencial
tornou-se realidade no mundo desenvolvido quando, através da definição clara de
objetivos para cada unidade da administração, da descentralização, da mudança
de estruturas organizacionais e da adoção de valores e de comportamentos
modernos no interior do Estado, se revelou mais capaz de promover o aumento da
qualidade e da eficiência dos serviços sociais oferecidos pelo setor público
\cite{paludo2013}.


\section{Contexto e colocação do problema}

Partindo do pressuposto que, hoje, o maior desafio dos organismos
públicos no Brasil é conseguir atingir a eficiência e eficácia na prestação dos
serviços aos cidadãos, formulou-se uma questão-problema a ser tida como objeto
de estudo e discussão desta pesquisa, residindo em ``o que leva a Administração
Pública à incapacidade de promover a eficiência e a efetividade?''.

Para responder a esse questionamento, o presente trabalho está estruturado em
capítulos, onde, num primeiro momento, serão anunciados o tema, problema,
objetivos, justificativa e delimitação da pesquisa. Em seguida, será mostrado o
referencial teórico, incluindo uma breve análise histórica dos modelos de
administração pública adotados no Brasil, bem como, algumas abordagens sobre
controle social e avaliação de eficiência nos gastos públicos. O referencial
teórico dará subsídios à análise mencionada nos capítulos, cuja metodologia é
apresentada em capítulo à parte. Num outro momento, será mostrada a
estruturação do tema em questão. Por fim, são tecidos comentários, nas
considerações finais, a respeito desta pesquisa.


\section{Objetivo}

De acordo com \citeonline{beuren2004}, os objetivos indicam o resultado que se pretende atingir ao final da pesquisa. Partindo do conhecimento desse objetivo, será projetado o método de estudo a ser desenvolvido, refletindo na busca por soluções para os problemas apontados. 

\subsection{Objetivo Geral}

Esse estudo apresenta como objetivo geral analisar os fatores que levam a Administração Pública à incapacidade de promover a eficiência e a efetividade no atual modelo de gestão. 

\subsection{Objetivos Específicos}

Para a consecução do objetivo geral dessa pesquisa, apresentam-se os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}

\item Analisar a trajetória e a evolução dos modelos de Administração Pública no Brasil;
\item Verificar o cumprimento do princípio da eficiência como dever da Administração Pública;
\item Elencar as razões da ineficiência dos serviços públicos em face de um modelo de gestão moderno e que tem foco na excelência.

\end{itemize}


\section{Justificativa}

Tendo em vista a evolução do modelo administrativo na busca pela forma mais efetiva e eficaz de gerir, motivada justamente pela compreensão de que o maior desafio do setor público brasileiro é de natureza gerencial, focado em resultados, o tema se insere no contexto político e econômico da atualidade.

Com a Nova Administração Pública, veio o desafio de trazer para o conjunto da sociedade brasileira a perspectiva de um futuro melhor. Esse novo modelo de gestão foi implementado com o objetivo de reorganizar as estruturas da administração com ênfase na qualidade e na produtividade dos serviços públicos.

Nesse contexto, o presente estudo é motivado por uma questão de cidadania. Em se querer compreender melhor os fatos que contribuem para o desprestígio da administração pública brasileira, mesmo diante de um modelo de administração moderno que é eficiente e efetivo em outros países.

O trabalho proposto poderá contribuir para a reflexão e debate sobre o papel do controle externo na administração pública, a avaliação da eficiência dos gastos públicos e a própria participação social que deve cobrar pela melhoria continuada dos processos gerenciais.

\section{Metodologia}

Esta pesquisa tem um cunho social, pois busca, dentre outras coisas, respostas que beneficiam a sociedade. O trabalho será uma pesquisa bibliográfica, desenvolvida a partir de materiais publicados em livros, artigos, dissertações e teses. Segundo \citeonline{cervo2007}, a pesquisa bibliográfica constitui o procedimento básico para os estudos monográficos, pelos quais se busca o domínio do estado da arte sobre determinado tema.

A presente pesquisa valoriza o método qualitativo, o qual, de acordo com \citeonline{neves1996}, costuma ser direcionada, ao longo de seu desenvolvimento; além disso, não busca enumerar ou medir eventos e, geralmente, não emprega instrumental estatístico para análise dos dados; seu foco de interesse é amplo e parte de uma perspectiva diferenciada da adotada pelos métodos quantitativos. Dela faz parte a obtenção de dados descritivos mediante contato direto e interativo do pesquisador com a situação objeto de estudo. Nas pesquisas qualitativas, é frequente que o pesquisador procure entender os fenômenos, segundo a perspectiva dos participantes da situação estudada e, a partir, daí situe sua interpretação dos fenômenos estudados.

A pesquisa qualitativa compreende um conjunto de técnicas que visam descrever um sistema complexo de significados. Tem por objetivo traduzir e expressar o sentido dos fenômenos do mundo social; trata-se de reduzir a distância entre indicador e indicado, entre teoria e dados, entre contexto e ação \cite{maanen1979}.

Nessa pesquisa, o método qualitativo será evidente pela preocupação voltada para o processo social, buscando visualizar o contexto com a compreensão da perspectiva dos agentes envolvidos no fenômeno estudado.

